'''板垣信方
'''（1489年？－1548年3月23日）是[日本戰國時代](../Page/日本戰國時代.md "wikilink")[武將](../Page/武士_\(日本\).md "wikilink")。服侍[武田信虎](../Page/武田信虎.md "wikilink")、[武田信玄兩代](../Page/武田信玄.md "wikilink")。別名信形。駿河守。[武田二十四將](../Page/武田二十四將.md "wikilink")、[武田四天王之一](../Page/武田四天王.md "wikilink")。

板垣信方身為武田氏宿老，在信虎統治的時代以勇將之名活躍於世，負責對今川家的外交，在後來今川家背叛武田家進攻甲斐時被追究責任，被放逐到今川、武田交界的山區，在[今川氏親死後才被允許回歸](../Page/今川氏親.md "wikilink")。

後來信方受命擔任年輕的[信玄的師傅一職](../Page/武田信玄.md "wikilink")，對[信玄常常提出各項諫言](../Page/武田信玄.md "wikilink")，對往後被稱做甲斐之虎的[信玄打下了良好的基礎](../Page/武田信玄.md "wikilink")。
[天文](../Page/天文.md "wikilink")10年（1541年）信方與[甘利虎泰](../Page/甘利虎泰.md "wikilink")、[飯富虎昌成功協助](../Page/飯富虎昌.md "wikilink")[信玄將](../Page/武田信玄.md "wikilink")[信虎流放](../Page/武田信虎.md "wikilink")，之後信方與甘利虎泰被任命為武田家最高職「兩職」，成為武田家的首席重臣。
天文11年（1542年）7月，晴信與高遠賴繼聯合進攻諏訪郡的諏訪賴重，被擊敗的賴重於板垣鄉東光寺自殺。同年9月，有意擔任諏訪家惣領職的賴繼，轉而與藤澤賴親結盟，入侵諏訪郡，並攻陷上原城。晴信派信方擔任先鋒率軍往援，並順利在安國寺之戰擊敗賴繼。
當[信玄沒有親自出陣之際](../Page/武田信玄.md "wikilink")，通常武田軍的總指揮都是由板垣信方代管，並為佔領信濃國一事盡心盡力。

[天文](../Page/天文.md "wikilink")14年（1545年）攻陷高遠城，高遠賴繼自此沒落，武田晴信繼而進攻之前背叛的藤澤賴親，包圍福與城，賴親向信濃守護小笠原長時求救，但聯軍在龍之崎城戰敗，賴親投降。
天文16年（1547年）閏7月，晴信派信方率諏訪眾組成的大軍入侵佐久郡，包圍志賀城笠原清繁。關東管領上杉憲政聞訊，派遣金井秀景率西上野眾往援，晴信於是派信方及甘利虎泰組成別動隊前往迎擊。8月6日，信方在小田井原之戰中擊敗關東管領軍，討取敵將14、5人、兵3000人，獲得大勝。志賀城之後也陷落，晴信將佐久郡完全平定。這些軍功在在顯露出板垣信方的軍略才能。在佔領南信濃後，成為諏訪代官，因為施政過於嚴苛引起當地人民不滿。

[天文](../Page/天文.md "wikilink")16年（1547年）與村上氏開戰之初便面臨到幾被全滅的地步，後多虧[原虎胤的救援才得扭轉頹勢](../Page/原虎胤.md "wikilink")。
但在[天文](../Page/天文.md "wikilink")17年2月14日（1548年3月23日）的[上田原之戰時](../Page/上田原之戰.md "wikilink")，因開戰之初便小有斬獲而舉行了檢視屍首的活動，沒想到在此時被村上軍急襲，板垣信方反應不及，遂戰死於亂軍之中。

日本[幕府時代末年](../Page/幕府時代.md "wikilink")[東山道](../Page/東山道.md "wikilink")[總督府](../Page/總督府.md "wikilink")[参謀](../Page/参謀.md "wikilink")[板垣退助是信方的](../Page/板垣退助.md "wikilink")11世嫡孫。

[Itagaki Nobukata](../Category/戰國武將.md "wikilink") [Itagaki
Nobukata](../Category/武田二十四將.md "wikilink")
[Nobukata](../Category/板垣氏.md "wikilink") [Itagaki
Nobukata](../Category/1489年出生.md "wikilink") [Itagaki
Nobukata](../Category/1548年逝世.md "wikilink")
[Category:日本战争身亡者](../Category/日本战争身亡者.md "wikilink")
[Category:日本人物神](../Category/日本人物神.md "wikilink")